\documentclass[8pt, aspectratio=169]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{varwidth}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{subcaption}

\usetheme{Boadilla}

\pgfplotsset{compat=1.16}

\logo{\includegraphics[scale=0.2]{../ressources/Logo-Dpt-info-aix-jaune.pdf}}
\title{PTUT}

\subtitle{Tuteurs : Samuele Anni - Cyril Pain-Barre}

\author[]{Florian Ancelin \and Romain Ayme \and
	Hugo Beauvois \and Cindy Brakchi-Long \and
	Hugo Clergue \and Thomas Da-Prato \and Clément Mathieu--Drif}


\institute{IUT d'Aix en Provence - Département informatique}

\date{9 Avril 2021}


\begin{document}

\begin{frame}
    \titlepage
    \begin{figure}[htp]
        \includegraphics[scale=0.4]{../ressources/image_illustration.png} \
        {\tiny avg.com}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Contenu}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{DNS}
\begin{frame}
	\frametitle{\insertsectionhead}
	\begin{columns}
		\column{0.5\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item DNS : Domain name system
			\item Est un protocole de traduction de nom de domaine en adresse IP (ou autre)
			\item Crée en 1983 par Paul Mockapetris.
		\end{itemize}
	
		\column{0.5\textwidth}
		\begin{figure}[htp]
			\includegraphics[scale=0.35]{../ressources/mockapetris.jpg} \\
			{\tiny wikipedia.org}
		\end{figure}
	\end{columns}
\end{frame}

\subsection{Fonctionnement}
\begin{frame}
	\frametitle{\insertsectionhead - \insertsubsectionhead}
	\begin{columns}
		\column{0.4\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item Système hiérarchique
			\item Chaque nœud représente une partie du nom de domaine (label)
			\item Les labels sont séparés par des points
			\item Le point final représente la racine
			\item Les FQDN contiennent leur position dans la hiérarchie
		\end{itemize}
		
		\column{0.6\textwidth}
		\begin{figure}[htp]
			\includegraphics[scale=1.2]{../ressources/dns.png} \\
			{\tiny afnic.fr}
		\end{figure}
	\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{\insertsectionhead - \insertsubsectionhead}
	\begin{itemize}
		\item Le solveur de noms interroge un serveur DNS
		\item La recherche est récursive (en général), si la réponse n'est pas connue directement par le serveur, il se charge de la trouver auprès d'un autre serveur
	\end{itemize}
	
	\begin{figure}[htp]
		\includegraphics[scale=0.3]{../ressources/dns_2.jpg} \\
		{\tiny afnic.fr}
	\end{figure}
\end{frame}

\section{DNSSEC}
\subsection{Empoisonnement de cache}

\begin{frame}
	\frametitle{\insertsectionhead - \insertsubsectionhead}
	
	\only<1>
	{
		\begin{figure}[htp]
			\begin{subfigure}[htp]{0.49\textwidth}
				\includegraphics[width=\textwidth]{../ressources/dnssec0.png}
			\end{subfigure}
			\hfill
			\begin{subfigure}[htp]{0.49\textwidth}
				\includegraphics[width=\textwidth]{../ressources/dnssec1.png}
			\end{subfigure}
			\caption{En temps normal}
		\end{figure}
	}
	
	\only<2>
	{
		\begin{figure}[htp]
			\begin{subfigure}[htp]{0.29\textwidth}
				\includegraphics[width=\textwidth]{../ressources/dnssec2.png}
			\end{subfigure}
			\hfill
			\begin{subfigure}[htp]{0.38\textwidth}
				\includegraphics[width=\textwidth]{../ressources/dnssec3.png}
			\end{subfigure}
			\hfill
			\begin{subfigure}[htp]{0.29\textwidth}
				\includegraphics[width=\textwidth]{../ressources/dnssec4.png}
			\end{subfigure}
			\caption{Comportement provoqué par l'exploitation de la faille}
		\end{figure}
	}
	{\tiny images : ovh.com}
\end{frame}

\subsection{Solution}
\begin{frame}
	\frametitle{\insertsectionhead - \insertsubsectionhead}
	
	\begin{figure}[htp]
		\begin{subfigure}[htp]{0.32\textwidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{../ressources/dnssec5.png}
		\end{subfigure}
		\hfill
		\begin{subfigure}[htp]{0.32\textwidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{../ressources/dnssec6.png}
		\end{subfigure}
		\hfill
		\begin{subfigure}[htp]{0.32\textwidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{../ressources/dnssec7.png}
		\end{subfigure}
		\caption{Avec protection DNSSEC}
	\end{figure}
	{\tiny images : ovh.com}
\end{frame}

\section{Fonctions de hachage}
\subsection{Qu'est-ce qu'une fonction de hachage ?}
\begin{frame}
	\frametitle{\insertsectionhead\ - \insertsubsectionhead}
	\begin{block}{Propriétés}
		\begin{itemize}
			\item One-way function
			\item Données de taille variable et haché de taille fixe (160, 256 bits...)
			\item Doit tendre à être injective (impossible) \(\forall a, b \in M, (f(a) = f(b) \implies a = b)\) (Limiter les collisions)
			\item Il est souvent préférable qu'un haché soit facile à calculer
			\item La modification d'un seul bit sur un message doit grandement modifier le haché
		\end{itemize}
	\end{block}
	
	{\footnotesize \emph{Il faut que la méthode la plus efficace pour trouver une pré-image soit la force brute.}}
	
	\pause

	Exemples d'application :
	\begin{itemize}
		\item Signature numérique
		\item Structures de données
		\item Stockage de mots de passe
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Exemples de fonctions de hachage}
\begin{frame}
	\frametitle{\insertsectionhead\ - \insertsubsectionhead}
	\begin{block}{Exemples}
		\begin{itemize}
			\item MD5
			\item SHA-1
			\item SHA-256
			\item SHA-384
			\item Pour le stockage de mots de passe, ces fonctions ne sont pas adaptées
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\subsection{attaque de préimage}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{\insertsectionhead\ - \insertsubsectionhead}
	\begin{block}{Situation}
		On suppose que
		\begin{itemize}
			\item Auncun salage n'est utilisé
			\item Les mots de passe sont uniquement hachés avec SHA-256
		\end{itemize}
	\end{block}

	Caractères utilisés :
	\begin{figure}
		\centering
		\begin{varwidth}{\linewidth}
			\begin{verbatim}
				<space>!"#$%&’()*+,-./:;<=>?@[\]^_‘{|}~0123456789
				ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZabcdefghijklmnopqrstuvwxyz
			\end{verbatim}
			(95 caractères : plus de 80 millions de possibilités sur 4 caractères)
		\end{varwidth}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{\insertsectionhead\ - \insertsubsectionhead}
	\begin{block}{Deux axes explorés}
		Avec et sans stockage des mots générés. \\
		Tests : valgrind, massif
	\end{block}

	\begin{block}{4 caractères}
		Pour un mot sur 4 caractères 'hash'
		\begin{itemize}
			\item Avec stockage : 30 secondes et 5.7 Go de mémoire
			\pause
			\item Seconde version avec stockage : 23 secondes et 4.9 Go de mémoire
			\pause
			\item \textbf{Sans stockage : 2 secondes et 70 Ko de mémoire}
			\item \textbf{Sans stockage, avec multithreading : 2 secondes et 74 Ko de mémoire}
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsectionhead\ - \insertsubsectionhead}
	\begin{block}{5 caractères}
		\begin{itemize}
			\item Avec stockage : plus de 30 Go avant plantage
			\item Sans stockage : 3min 40s
			\item \textbf{Sans stockage, avec multithreading : 3min 06s}
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{\insertsectionhead\ - \insertsubsectionhead}
		
	\begin{alertblock}{Comparaison}
		{\small
		\begin{center}
			\begin{tabular}{ |c|c|c|c|c|c| } 
				\hline
				Taille du mot de passe & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
				\hline
				hashcat & 0.0 & 0.15 & 0.31 & 0.52 & 54 \\
				\hline
				notre programme & 0.0 & 0.0 & 0.021 & 1.820 & 170 \\ 
				\hline
			\end{tabular} \\
			Les temps sont en secondes
		\end{center}
		Environ 4 fois plus lent que hashcat sur 5 caractères}
	\end{alertblock}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}
		[
		title={Durée d'une attaque de préimage (jusqu'à 5 caratères)},
		xlabel={Taille du mot de passe (caractères dans l'alphabet décrit plus haut)},
		ylabel={durée (en secondes)},
		xmin=1, xmax=5,
		ymin=0, ymax=175,
		xtick={1, 2, 3, 4, 5},
		ytick={20, 40, 60, 80, 100, 120, 140, 160},
		legend pos=north west,
		ymajorgrids=true,
		grid style=dashed,
		scale=0.6
		]
		\addplot[smooth]
		[
		color=red,
		mark=*,
		]
		coordinates
		{
			(1, 0.0)(2, 0.15)(3, 0.31)(4, 0.52)(5, 54)
		};
		
		
		\addplot[smooth]
		[
		color=blue,
		mark=*,
		]
		coordinates
		{
			(1, 0.0)(2, 0.001)(3, 0.021)(4, 1.820)(5, 170)
		};
		
		\legend{Hashcat, Notre programme}
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{frame}



\section{Signatures numériques}

\begin{frame}
	\frametitle{\insertsectionhead}
	\begin{block}{Propriétés}
		\begin{itemize}
			\item Identification de l'émetteur
			\item Intégrité des données
			\item Non répudiation
		\end{itemize}
	\end{block}
	\begin{columns}
		\column{0.5\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item Cryptographie asymétrique
			\item Fonction de hachage
		\end{itemize}
		Dans le dossier, nous décrivons RSA/SHA-256 et ECDSA
		\column{0.5\textwidth}
		\begin{figure}[htp]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.235]{../ressources/chAsym.jpg}
		\end{figure}
		\begin{flushright}
			{\tiny www.clickssl.net}
		\end{flushright}
	\end{columns}
	\begin{center}
		{\small Pour les signatures, l'utilisation des clés est "inversée"}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{\insertsectionhead}
		Donc trois étapes : génération des clés, signature, vérification
		\begin{figure}[htp]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.15]{../ressources/signature_numerique.jpg}
		\end{figure}
		{\tiny easy-software.com}
\end{frame}

\section{Signatures numériques}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsectionhead}
	Il faut assurer rapidité et la sécurité. \\
	\begin{block}{Énoncé simple mais réalisation difficile}
			RSA : \(n = p \times q\) avec \(p\) et \(q\) premiers
	\end{block}
	\pause
	La fonction de hachage doit être (suffisamment) résistante aux collisions.
\end{frame}

\subsection{RSA}
\begin{frame}
	\frametitle{\insertsectionhead\ - \insertsubsectionhead}
	\begin{columns}
		\column{0.5\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item Encodage du message (avec hachage)
			\item Conversion en un entier
			\item Chiffrement avec RSA (clé privée)
			\item Conversion en une suite d'octets qui représente la signature
		\end{itemize}
	
		\pause
		
		\column{0.5\textwidth}
		
		Encodage de rfc8017.txt pour une clé sur 512 bits (64 octets)
		\[00 \; 01 \; ff \; ff \; ff \; ff \; ff \; ff \; ff \; ff \; ff \; ff \; 00\]
		\[30 \; 31 \; 30 \; 0d \; 06 \; 09 \; 60 \; 86 \; 48 \; 01 \; 65 \; 03 \; 04\]
		\[02 \; 01 \; 05 \; 00 \; 04 \; 20 \; 1e \; 72 \; dc \; 47 \; 3d \; 18 \; df\]
		\[3f \; c5 \; 59 \; 8c \; dc \; 12 \; 79 \; 5a \; 9f \; 18 \; f3 \; 6f \; 1a\]
		\[ef \; 15 \; ab \; c2 \; 3a \; 55 \; eb \; 0d \; 58 \; 15 \; 1d \; 11\]
		
		\bigskip
		
		De la forme : \(0x00 || 0x01 || PS || 0x00 || T\) codé sur un total de \(emLen\) octets (paramètre de la fonction) qui correspond à la taille en octets du module de chiffrement \(n\).
		
	\end{columns}
\end{frame}

\section{Simulation de RSA}
\begin{frame}
\frametitle{\insertsectionhead}
Plus \textit{p} et \textit{q} sont proches plus il est simple de les factoriser grâce à la méthode factorisation de Fermat. \newline

La méthode de factorisation de Fermat est basée sur la représentation d'un entier impair comme la différence de deux carrés. \newline
Pour un entier \textit{n} , nous voulons \textit{a} et \textit{b} tels que:\newline

\[n = a^2 - b^2 = (a+b)(a-b)\] \newline

\begin{center}
où \textit{(a+b)} et \texit{(a-b)} sont les facteurs du nombre \textit{n}.
\end{center}
\end{frame}


\subsection{Mesure du temps de factorisation}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsectionhead\ - \insertsubsectionhead}
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[thick,scale=0.6]
	\begin{axis}
	[
	title={Temps de factorisation de n (RSA)},
	xlabel={$\mid p - q \mid$},
	ylabel={durée (en secondes)},
	xmin=0, xmax=310000000,
	ymin=0, ymax=32,
	xtick={0, 10079748, 37422048, 60641794, 87123364, 124652710, 159740520, 214648390, 260641432, 280955454, 310000000},
	ytick={0, 2, 4, 6, 8, 10, 12, 14, 16, 18, 20, 22, 24, 26, 28, 30, 32},
	legend pos=north west,
	ymajorgrids=true,
	grid style=dashed,
	scale=1.8
	]
	\addplot[smooth]
	[
	color=red,
	mark=*,
	]
	coordinates
	{
		(270, 0.0000813)(113988, 0.0000796)(10079748, 0.066)(37422048, 0.829)(60641794, 1.96)(87123364, 3.76)(124652710, 7.28)(159740520, 11.16)(184647318, 14.15)(214648390, 17.585)(234652764, 20.40)(260641432, 24.76)(280955454, 27.96)(305312938, 30.97)
	};

	\legend{Notre programme}
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}

\subsection{Evolution du nombre d'itération en fonction de n}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsectionhead\ - \insertsubsectionhead}
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[thick,scale=0.6]
	\begin{axis}
	[
	title={itérations en fonction de la taille de N},
	xlabel={Valeur de n},
	ylabel={Nombre d'itérations},
	xmin=19420756403905651, xmax=70000000000000000,
	ymin=0, ymax=111500000,
	xtick={0, 20825414708024893, 24635789486234593, 27871652398821887, 31562077359977117, 36792100929358811, 48776258959099159, 54350911551497161, 69680371912493893},
	ytick={0, 5462166, 10525461, 19743845, 49140868, 70000000},
	legend pos=north west,
	ymajorgrids=true,
	grid style=dashed,
	scale=1.8
	]
	\addplot[smooth]
	[
	color=red,
	mark=*,
	]
	coordinates
	{
	(19420756403905651, 0.00013)(19436603944128253, 23.2)(20825414708024893, 175958)(24635789486234593, 2222680)(27871652398821887, 5462166)(31562077359977117, 10525461)(36792100929358811, 19743845)(48776258959099159, 47657563)(54350911551497161, 63101199)(69680371912493893, 111426427)
	};
	
	\addplot[smooth]
	[
	color=blue,
	mark=*,
	]
	coordinates
	{
		(19420756403905651, 1)(19436603944128253, 12)(20825414708024893, 87980)(31562077359977117, 5262731)(36792100929358811, 9871923)(48776258959099159, 23828782)(54350911551497161, 31550600)(69680371912493893, 55713214)
	};
	
	
	\legend{Estimation max, Notre programme}
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}

\end{center}
\end{frame}

\section{Règle verte}

\begin{frame}
	\frametitle{\insertsectionhead}
	Contrainte de temps : impact sur l'utilisateur et sur le choix du matériel utilisé. Directement lié à l'énergie électrique consommée.
	\pause
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}
		[
		title={Temps de génération et vérification d'une signature},
		xlabel={Taille de la clé RSA (en bits) avec équivalent ECDSA},
		ylabel={durée (en secondes)},
		xmin=0, xmax=7680,
		ymin=0, ymax=0.62,
		xtick={1024, 2048, 3072, 7680},
		ytick={0.1, 0.2, 0.3, 0.4, 0.5, 0.6},
		legend pos=north west,
		ymajorgrids=true,
		grid style=dashed,
		scale=1
		]
		\addplot
		[
		color=red,
		mark=*,
		]
		coordinates
		{
			(1024, 0.004655)(2048, 0.022384)(3072, 0.053895)(7680, 0.610536)
		};
		
		
		\addplot
		[
		color=blue,
		mark=*,
		]
		coordinates
		{
			(1024, 0.00661)(2048, 0.009645)(3072, 0.009812)(7680, 0.016215)
		};
		
		\legend{RSA, ECDSA}
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{frame}

\frame{\titlepage}

\end{document}
